[Battle_of_HK_04.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Battle_of_HK_04.jpg "fig:Battle_of_HK_04.jpg")
**北角發電廠**是[香港昔日一座](../Page/香港.md "wikilink")[發電廠](../Page/發電廠.md "wikilink")，位於[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[北角](../Page/北角.md "wikilink")[電氣道](../Page/電氣道.md "wikilink")。發電廠用以取代不敷應用的[灣仔發電廠](../Page/灣仔發電廠.md "wikilink")。選址北角的原因，是因為當時北角已是遠離[市區的地點](../Page/維多利亞城.md "wikilink")。工程早於1913年開始，但因[第一次世界大戰影響](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")，延至1919年夏天才運作。啟用初期，發電廠總發電量大約為3,000千瓦。發電廠前的道路，因發電廠而命名為[電氣道](../Page/電氣道.md "wikilink")，而附近的大強街也與發電廠有關。

[香港保衛戰中](../Page/香港保衛戰.md "wikilink")，在1941年12月13日[九龙沦陷后](../Page/九龙.md "wikilink")，发电厂是抗击登陆日军的前线，不时被日军炮击。[晓士兵团负责驻守发电厂](../Page/晓士兵团.md "wikilink")，由[百德新少校指挥](../Page/百德新.md "wikilink")，成员36名，都是年过55岁的[英国人或来自盟国或中立国的人](../Page/英国人.md "wikilink")，成员不乏曾参加[波尔战争](../Page/波尔战争.md "wikilink")、[第一次世界大战和](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")[西班牙内战等身经百战之人](../Page/西班牙内战.md "wikilink")，其中22名为[香港电灯公司雇员](../Page/香港电灯公司.md "wikilink")，7名为[太古船坞的海军工程人员](../Page/太古船坞.md "wikilink")、17名为九龙沦陷后加入的[中华电力公司技师](../Page/中华电力公司.md "wikilink")、2名为[自由法国军官](../Page/自由法国.md "wikilink")、6名为自由法国士兵。在1941年12月18日晚上，日军230联队登陆北角发电厂一带，北角发电厂一直坚守，以至于第230联队要改行向南往[赛西湖前进](../Page/赛西湖.md "wikilink")。日军第229联队第1大队接替包围北角发电厂，唯守军一直负隅顽抗，令日军死伤尉官各一，与[浅水湾酒店和](../Page/浅水湾酒店.md "wikilink")[赤柱一样成了港岛上英军坚守的重要据点](../Page/赤柱.md "wikilink")。\[1\]

[香港日佔時期](../Page/香港日佔時期.md "wikilink")，發電廠受到破壞。經過戰後的修葺及多次擴建，發電廠能夠應付香港1950年代的大量電力需求。1966年，發電廠總發電量達到34兆瓦。

1977年3月25日，北角發電廠發生火警，引致中區至[柴灣一帶一度大停電](../Page/柴灣.md "wikilink")。\[2\]\[3\]

隨著城市發展，北角已融入為市區的一部份，北角發電廠也影響附近的環境。因此，[香港電燈於](../Page/香港電燈.md "wikilink")1968年興建[鴨脷洲發電廠](../Page/鴨脷洲發電廠.md "wikilink")，並於1978年正式關閉北角發電廠。北角發電廠原址則發展為現在的大型私人屋苑[城市花園](../Page/城市花園.md "wikilink")。\[4\]

## 參考文獻

<div class="references-column">

<references/>

</div>

## 外部連結

  - [港燈電力投資有限公司歷史](http://www.hkelectric.com/web/AboutUs/Generation/Index_zh.htm)

[Category:香港已不存在的建築物](../Category/香港已不存在的建築物.md "wikilink")
[Category:香港發電廠](../Category/香港發電廠.md "wikilink")
[Category:北角](../Category/北角.md "wikilink")

1.  鄺智文、蔡耀倫：《孤獨前哨：太平洋戰爭中的香港戰役》，香港：天地圖書，2013年，第235-238頁。
2.  《當年今日》，亞洲電視，3月25日
3.  《新聞檔案》，無綫電視，2011年11月7日
4.  香港電機工程發展趣誌「EE筆寫」 ISBN 978-962-7619-20-8